
A spaCy egy nyílt forráskódú pythonban és cythonban megírt, természetes nyelv feldolgozással foglalkozó könyvtár, mely lehetővé teszi és leegyszerűsíti a szöveggel való munkát, hisz minden elvárt funkcionalitással rendelkezik.\footnote{D. CHOI Jinho, TETREAULT Joel, STENT Amanda, It Depends: Dependency Parser ComparisonUsing A Web-based Evaluation Tool, 2015.,    Association for Computational Linguistics}Néhány az elvárt funkcionalitások közül például a tokenization, a part-of-speech (POS) tagging, a dependency parsing és a lemmatization.

\begin{itemize}
    \item Tokenizáció
    
    A tokenizáció az a folyamat, amikor a nyelv feldolgozása során a mondatok szavakra, mondatjelekre bontódnak. Ez azt jelenti, hogy a rendszer meg tudja különböztetni például, hogy a mondatot lezáró pontot és egy rövidítésben szereplő, azonos írásjelet másképp kezelje. Az "U.K"-beli két pont nem mondatokat zár le, nem külön tokenként viselkedik, míg az "Apple is looking at buying U.K. startup for \$1 billion." mondat végén levő pont már külön nyelvi egységként kezelendő.\footnote{\url{https://spacy.io/usage/linguistic-features}}  
    \item POS tagging
    
    A tokenizáció után a könyvtár egy statisztikai modellnek köszönhetően minden egyes szó esetén képes megjósolni, hogy az milyen szófajhoz tartozhat. Ez a statisztikai modell példák alapján keletkezik, annyi példa alapján, amennyi elégésges ahhoz, hogy általános mintákat fedezzen fel a nyelvben és ezeket észrevéve egy konkrét mondatban, helyesen következtessen. A spaCy százalékokat társít a címkékhez és a szó környezetétől függően, a kontextusa és az eddig látott minták alapján meg fogja tudni állapítani annak szófaját. Innen is az angol kifejezés, a POS a Part-Of-Speech rövidítése, mely szófajt jelent.

    \item Dependency parsing
    
    A dependency parsing a korábban említett függőség alapú levezetési fán alapszik. A spaCy meg tudja állapítani, hogy melyik szóhoz melyik szó tartozik, a nódusok szavak és a nódusok közti kapcsolatok a nyelvi kapcsolatokat jelentik. A melléknevek főnevekhez, a határozószók igékhez kapcsolódnak. Az alábbi példában szerkezetileg az "a" névelő a "sentence" főnév gyermeke, és jól látható, hogy az "is" ige hogyan köti össze a "This" névmást a "sentence" főnévvel.

    \item Lemmatization
    
    A lexéma a szókészlet alapegysége. Néhány nyelvész szerint nem más, mint a szótári szó.\footnote{BOKOR  József  Szókészlettan  IN  A.  JÁSZÓ  Anna  (szerk.)A magyar nyelv könyve.Trezor,Budapest, 2007  164.}\cite{bokor} A spaCy könyvtárban a szótári alakra hozás funkcionalitás is használható. A lemma\_ attribútum segítségével a szavak magva fejthető ki, azaz a szavak lexémája. Az angol nyelvben például az "is" igéből "be" lesz és a "forgotten" igéből pedig "forget".
\end{itemize}

